\chapter{Ръководство на програмиста}
\section{Инсталация}
За инсталирането на езика е необходима инсталация на Java версия 9 или по-висока и
Maven 3.6.3 или по-висока. За компилиране се използва командата \texttt{mvn clean package}
и програмата се стартира с командата \texttt{java -jar target/cflat-1.0.jar [input file]}.

\section{Стандартна библиотека}
\subsection{Вградени функции}
Функциите, които са предефинирани от езика, са следните:
\begin{itemize}
  \item \texttt{print(value)} - Извежда аргумента \texttt{value} на стандартния изход
  \item \texttt{input()} - Връща един ред от стандартния вход под формата на низ
  \item \texttt{stop(actor\_instance)} - Спира работата на инстанцията \texttt{actor\_instance}
  \item \texttt{clock()} - Връща сегашното време в милисекунди изминали от 01.01.1970 г. 00:00:00 ч.
\end{itemize}
\subsection{Вградени класове}
Класовете, които са предоставени от езика, са:
\begin{itemize}
  \item \texttt{int} \textendash\  Представлява 32-битови целочислени стойности със знак. Еквивалентно на \texttt{int} в Java.
  Инстанции на класа се създават автоматично с буквалните числени стойности, които нямат точка (напр. \texttt{123}).
  Поддържа операциите \texttt{+}, \texttt{-}, \texttt{*}, \texttt{/} и \texttt{\%} (виж \ref{operator-overloading}).
  Конструкторът му може да приема инстанции на \texttt{float} или \texttt{string}.
  \item \texttt{float} \textendash\  Представлява 32-битови числа с плаваща запетая. Еквивалентно на \texttt{float} в Java.
  Инстанции на класа се създават автоматично с буквалните числени стойности, които нямат точка (напр. \texttt{3.14}).
  Поддържа операциите \texttt{+}, \texttt{-}, \texttt{*} и \texttt{/} (виж \ref{operator-overloading}).
  Конструкторът му може да приема инстанции на \texttt{int} или \texttt{string}.
  \item \texttt{bool} \textendash\  Представлява булеви стойности. Съществуват 2 инстанции на този клас, които
  са достъпни с буквалните изрази \texttt{true} и \texttt{false}. Поддържа операцията \texttt{!} (виж \ref{operator-overloading}).
  Конструкторът му приема всякакъв вид обект и връща \texttt{true} или \texttt{false} на базата на верността на аргумента
  (виж \ref{truthiness}).
  \item \texttt{string} \textendash\  Представлява низове от знаци. Поддържа операцията \texttt{+}. Инстанции на класа се създават автоматично
  с низа, ограден в двойни кавички (напр. \texttt{"Hello World!"}).
  \item \texttt{Stack} \textendash\  Представлява стек от стойности. Структурата от данни е персистентна.
\end{itemize}

\section{Структура на програмата}
Всяка правилна програма на CFlat има дефиниран актьор \texttt{Main}, в който има
метод  \texttt{mut main()}. Интерпретаторът инстанциира този актьор и извиква
main метода на инстанцията (виж фигура \ref{fig:cflat-structure}).
\begin{figure}[h]
  \begin{minted}{text}
    actor Main {
      func mut main() {
        // execution starts here
      }
    }
  \end{minted}
  \caption{Структура на програма на CFlat}
  \label{fig:cflat-structure}
\end{figure}

\section{Команди в езика}
\subsection{Създаване на референции}
Референции в езика се създават с ключовата дума \texttt{let}, последвана от
името на референцията и накрая знака \texttt{;}. Референцията е константна по
подразбиране, но ако бъде вмъкната ключовата дума \texttt{mut} между \texttt{let}
и името, референцията ще е променлива. Може и да се зададе начална стойност на
референцията, като се вмъкне знакът \texttt{=} и след него израз за началната стойност.
По подразбиране референцията има стойност \texttt{null}. Разрешено е предефинирането
на референции.
\begin{figure}[h]
  \begin{minted}{text}
    let a; // null
    let mut b; // null, but mutable
    let c = 3; // immutable
    let mut c = 4; // c is now mutable and has value 4
  \end{minted}
  \caption{Дефиниране на референции в CFlat}
  \label{fig:cflat-var-decls}
\end{figure}

\subsection{Условна логика}
\subsubsection{Команда \texttt{if}}
Командата \texttt{if} се използва за изпълнение на команда или блок от команди веднъж,
само ако дадено условие е вярно. Тя се състои от ключoвата дума \texttt{if}, последвана
от условие, оградено в кръгли скоби, след което е командата или блокът от команди,
които да се изпълнят, в случай че условието е вярно. Може, но не е задължително,
накрая да се добави ключoвата дума \texttt{else} и още една команда или блок от команди,
които да се изпълнят, в случай че условието е невярно. За вярността и невярността на
изразите, виж т. \ref{truthiness}.
\begin{figure}[h]
  \begin{minted}{text}
    if (3 > 4) print("Three is bigger than four.")
    
    if (true or false) {
      let message = "true or false is true";
      print(message);
    } else print("true or false is false");
  \end{minted}
  \caption{Условна команда \texttt{if} в CFlat}
  \label{fig:cflat-if}
\end{figure}

\subsubsection{Команда \texttt{while}} \label{while}
Командата \texttt{while} се използва за изпълнение на команда или блок от команди
повторно, докато условието на командата е вярно. Състои се от ключoвата дума
\texttt{while}, последвана от условието, оградено в кръгли скоби и накрая командата
или блока от команди, които трябва да се изпълнят, докато условието е вярно.
\begin{figure}[h]
  \begin{minted}{text}
    let mut counter = 0;
    while (counter < 10) {
      print(counter);
      counter = counter + 1;
    }
    // prints the numbers from 0 to 9 on separate lines
  \end{minted}
  \caption{Условна команда \texttt{while} в CFlat}
  \label{fig:cflat-while}
\end{figure}

\subsubsection{Команда \texttt{for}}
Командата \texttt{for} е улеснена версия на командата \texttt{while} (\ref{while}).
Командата предоставя инициализатор и инкрементатор. Инициализаторът се изпълнява
веднъж преди да започне цикълът, а инкрементаторът \textendash\  накрая на всяко изпълнение на
тялото на цикъла. Структурата на командата е ключовата дума \texttt{for}, последвана
от инициализатора, условието и инкрементатора, разделени със знака \texttt{;} и общо
оградени в кръгли скоби и накрая командата или блока от команди, които да се изпълняват,
докато условието е вярно.

\begin{figure}[h]
  \begin{minted}{text}
    for (let mut counter = 0; counter < 10; counter = counter + 1)
      print(counter);
    // prints the numbers from 0 to 9 on separate lines
  \end{minted}
  \caption{Условна команда \texttt{for} в CFlat}
  \label{fig:cflat-while}
\end{figure}

\subsection{Създаване на функции} \label{functions}
Функции се създават с ключовата дума \texttt{func}, последвана от името на фунцкията,
след него списък с имената на аргументите, разделени със знак \texttt{,}, списъкът в
кръгли скоби. След затварящата скоба на списъка с аргументи има блок от команди, които
представляват тялото на функцията. Ако функцията променя състояние извън нейния обсег,
трябва да бъде сложена ключовата дума \texttt{mut} преди името на функцията. Не е позволено
непроменяща функция да извиква променяща.

\begin{figure}[h]
  \begin{minted}{text}
    func sayHello(name) {
      print("Hello, " + name + "!");
    }
  \end{minted}
  \caption{Създаване на функция в CFlat}
  \label{fig:cflat-function-decl}
\end{figure}

\subsubsection{Команда \texttt{return}}
Командата \texttt{return} прекратява изпълнението на текущата функция, като връща
резултат от изпълнението ѝ на повиквателя. След ключовата дума \texttt{return} може
да има израз, който представлява стойността, която да се върне. Ако няма израз, се връща
\texttt{null}.

\begin{figure}[h]
  \begin{minted}{text}
    func addTwo(param) {
      return param + 2;
    }
  \end{minted}
  \caption{Команда \texttt{return} в CFlat}
  \label{fig:cflat-return}
\end{figure}

\subsubsection{Анонимни функции}
Понякога желаете да подадете фунцкция на друга фунцкция, но не искате да я декларирате
и подавате по име. За целта в езика има анонимни функции. Всичките правила, които се
отнасят за нормалните функции, се отнасят и за анонимните функции, само че синтаксисът
им не включва име.

\begin{figure}[h]
  \begin{minted}{text}
    func showResult(f) {
      print(f());
    }

    showResult(func () {return 2 + 3;});
  \end{minted}
  \caption{Анонимни функции в CFlat}
  \label{fig:cflat-lambda}
\end{figure}

\subsubsection{Частично приложение на функции}
Има случаи, в които имаме имлементирана фунцкция за някакъв общ проблем и искаме
друга функция, която просто предава параметрите си на първата, като добавя останалите.
Това в CFlat се случва с ключовата дума \texttt{partial}. Предаваме всички аргументи,
които искаме, като стойности, а за тези, които не искаме да подаваме, слагаме знак \texttt{\_}.

\begin{figure}[h]
  \begin{minted}{text}
    func add(a, b) {
      reurn a + b;
    }

    let addTwo = partial add(2, _);
    print(addTwo(3)); // prints 5
  \end{minted}
  \caption{Частично приложение на фунцкии в CFlat}
  \label{fig:cflat-partial-application}
\end{figure}

\subsection{Създаване на класове}
Класове се създават с ключoвата дума \texttt{class}, последвана от името на класа,
след него знак \texttt{\{}, тялото на класа и завършва със знак \texttt{\}}. Ако
искаме класът да наследи друг клас, поставяме знака \texttt{:} и името на суперкласа
след името на подкласа. Тялото на класа се състои от дефиниции на полета и методи
(общо наричани \enquote{членове}). Пред всеки член може да има модификатор за
достъпа (ключовите думи \texttt{public} и \texttt{private}). Ако не е подаден модификатор
за достъп, полето се счита за \texttt{private}. Полетата се дефинират с името им,
незадължително последвано от знак \texttt{=} и стойност по подразбиране и накрая
се слага знак \texttt{;}. Също може да се използва ключовата дума \texttt{mut} преди името
на полето, ако искаме полето да е променливо. Методите се дефинират както и функциите (виж \ref{functions})
и имат имплицитно дефинирани в тялото \texttt{this} и ако класът наследява друг клас, \texttt{super}.

Конструкторът на класа е методът \texttt{mut constructor} и докато не приключи неговото
изпълнение, обектът е променлив. Това е с цел да може да се извърши инициализацията.

\begin{figure}[h]
  \begin{minted}{text}
    class Vehicle {
      model; // immutable, private, defaults to null
      public year; // immutable, public, defaults to null
      public brand = "Some Car Brand"; // immutable, public, defaults to "Some Car Brand"
      mut mileage = 0; // mutable, defaults to zero

      public func mut constructor(brand, model, year) {
        this.brand = brand;
        this.model = model;
        this.year = year;
      }

      public mut drive() {
        this.mileage = this.mileage + 1;
      }
    }

    class Car : Vehicle {
      max_speed;

      func mut constructor(brand, model, year, max_speed) {
        super.constructor(brand, model, year);
        this.max_speed = max_speed;
      }
    }
  \end{minted}
  \caption{Дефиниране на класове в CFlat}
  \label{fig:cflat-class-decls}
\end{figure}

\subsection{Дефиниране на актьори}
Актьори се създават с ключовата дума \texttt{actor}, последвана от името на актьора и после
тялото на актьора, оградено с къдрави скоби. В тялото на актьора може да има референции, функции
и приемачи на съобщения. Синтаксисът за референциите и функциите е непроменен. Приемачите на
съобщения започват с името си, след което има списък с аргументи и после е тялото. Ако те
променят състоянието на актьора, трябва да са маркирани с \texttt{mut} преди името. Аналогично
на класовете, има конструктор, който има същото поведение, каквото има и този на класовете.
Всички референции и функции в актьора са с \texttt{private} модификатор на достъп и
не могат да бъдат \texttt{public}.

\begin{figure}[h]
  \begin{minted}{text}
    actor LongMultiplier {
      let amount;

      func mut constructor(amount) {
        this.amount = amount;
      }

      func multiply(data) {
        let mut result = 0;
        for (let mut i = 0; i < this.amount; i = i + 1) {
          result = result + data;
        }
        return result;
      }

      calculate(data, returnObject) {
        returnObject<-getLongMultiplierResult(this.multiply(data));
      }

      die() {
        stop(this);
      }
    }
  \end{minted}
  \caption{Дефиниране на актьори в CFlat}
  \label{fig:cflat-actor-decls}
\end{figure}

\subsubsection{Инстанцииране. Изпращане на съобщения}
При създаване на инстанция на актьор се стартира нова нишка и вътрешно този актьор
има канал за приемане на съобщения. Когато се изпрати съобщение на инстанцията,
то застава в канала. Изпращането на съобщение е неблокираща операция.

\begin{figure}[h]
  \begin{minted}{text}
    actor Main {
      func mut main() {
        let longMultiplier = LongMultiplier(4);
        longMultiplier<-calculate(42, this);
        longMultiplier<-die();
      }

      getLongMultiplierResult(res) {
        print(res);
        stop(this);
      }
    }
  \end{minted}
  \caption{Изпращане на съобщения в CFlat}
  \label{fig:cflat-message-passing}
\end{figure}

\subsection{Въвеждане на обекти от други файлове}
Въвеждането на обекти от други файлове се осъществява с командата \texttt{import}.
След ключовата дума \texttt{import} се подава пътят към файла, от който искаме да
въведем елементи. Пътят е ограден с двойни кавички и е относителен спрямо началото
на проекта. След пътя се намира ключoвата дума \texttt{for} и след нея се изброява
имената, които искаме да въведем със знак \texttt{,} между тях. Командата завършва
със знака \texttt{;}.

\begin{figure}[h]
  \begin{minted}{text}
    // math.cf
    let pi = 3.14;

    // main.cf
    import "math.cf" for pi;
  \end{minted}
  \caption{Въвеждане на външни програмни елементи в CFlat}
  \label{fig:cflat-imports}
\end{figure}

\section{Предефиниране на оператори} \label{operator-overloading}
Всеки един клас може да предефинира поведението на оператори, когато биват прилагани
върху неговите инстанциии, като декларира някои от следните специални методи.
\begin{table}[h]
  \centering
  \begin{tabular}{| l | p{.5\textwidth} |}
    \hline
    Сигнатура на метод & Оператор \\
    \hline
    \texttt{\_\_add\_\_(other)} & Двоичен оператор \texttt{+} \\
    \texttt{\_\_sub\_\_(other)} & Двоичен оператор \texttt{-} \\
    \texttt{\_\_mul\_\_(other)} & Двоичен оператор \texttt{*} \\
    \texttt{\_\_div\_\_(other)} & Двоичен оператор \texttt{/} \\
    \texttt{\_\_mod\_\_(other)} & Двоичен оператор \texttt{\%} \\
    \texttt{\_\_comp\_\_(other)} & Оператори за сравнение (\texttt{>}, \texttt{>=}, \texttt{<}, \texttt{<=}). Метода трябва да връща число.
      Ако върнотото число е положително, то левият операнд се смята за по-голям от десния. \\
    \texttt{\_\_eq\_\_(other)} & Оператори за равенство (\texttt{==}, \texttt{!=}). Метода трябва да връща стойност от класа \texttt{bool}.
      Ако върнатата стойност е \texttt{true}, то операндите се приемат за равни. \\
    \texttt{\_\_not\_\_()} & Унарен оператор \texttt{!} \\
    \texttt{\_\_neg\_\_()} & Унарен оператор \texttt{-} \\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Специални методи за предефиниране на оператори}
  \label{tab:magic-methods}
\end{table}
\section{Верност на стойности} \label{truthiness}
Всяка стойност в езика се приема за вярна, освен ако не е \texttt{false} или \texttt{null}.
